

# Семинары по мат анали

Октябрь 2025

# 1 Пределы

## 1.1 Доказано, что (на зачёте уметь доказать):

$$\frac{a^k}{a^n} \rightarrow 0, \text{ при } a > 1$$

# 2 Ряды

## 2.1 Определение сходимости ряды

$$\sum_{k=1}^{\infty} a_k$$
$$S_n = \sum_{k=1}^n a_k$$

**Определение.**

Если  $S_n$  - сходится, при  $n \rightarrow \infty \Rightarrow \sum_{k=1}^{\infty} a_k$  - сходится

## 2.2 Критерий Коши

$$\forall \varepsilon > 0 \quad \exists n_{\varepsilon} \quad \forall n, m > n_{\varepsilon} \quad |S_n - S_m| < \varepsilon$$
$$\forall \varepsilon > 0 \quad \exists n_{\varepsilon} \quad \forall n > n_{\varepsilon}, \forall p \in \mathbb{N} \quad \left| \sum_{k=n+1}^{n+p} a_k \right| < \varepsilon$$

$$a_n = S_n - S_{n-1}, n \rightarrow \infty$$
$$S_n \rightarrow S, S_{n-1} \rightarrow S \Rightarrow a_n \rightarrow 0$$

**Пример**

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{n}$$
$$\forall \varepsilon > 0 \quad \exists n_{\varepsilon} \quad \forall n > n_{\varepsilon} \quad \forall p \in \mathbb{N}$$
$$\left| \sum_{n+1}^{n+p} a - n \right| < \varepsilon \quad \frac{1}{1+n} + \frac{1}{2+n} + \dots + \frac{1}{n+p} \geq \frac{1}{n+p} + \dots + \frac{1}{n+p} = \frac{p}{n+p} \stackrel{p=n}{=} \frac{1}{2}$$

Противоречие:

$$\sum_{k=n+1}^{2n} \geq \frac{1}{2}$$

**Пример**

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}$$

$$\exists \varepsilon > 0 \quad \forall n, p = 3n$$

$$\left| \sum_{k=n+1}^{n+p} a_k \right| \geq 1$$

$$\sum_{k=n+1}^{n+3n} \frac{1}{k} = \sum_{k=n+1}^{2n} \frac{1}{k} + \sum_{k=2n+1}^{4n} \frac{1}{k}$$

Ряд геометрической прогрессии

$$\sum_1^n q^k = \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} \frac{1}{1 - q}$$

$\sum_1^\infty |a_k|$  - сходится  $\Rightarrow \sum_1^\infty a_k$  - тоже сходится  
 $\forall \varepsilon > 0 \quad \exists n_\varepsilon : \forall n > n_\varepsilon, \forall p \left| \sum_{n+1}^{n+p} a_k \right| \leq \sum_{n+1}^{n+p} |a_k| = \left| \sum_{n+1}^{n+p} |a_k| \right| < \varepsilon$

**Пример.**  $\sum_1^\infty \frac{(-1)^{k+1}}{k}$

$$S_{2n} = a_1 + a_2 + \dots + a_{2n} = 1 - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \dots + \frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n} = \left(1 - \frac{1}{2}\right) + \left(\frac{1}{3} - \frac{1}{4}\right) + \dots + \left(\frac{1}{2n-1} - \frac{1}{2n}\right) =$$

$$\frac{1}{2} + \frac{1}{3 \cdot 4} + \frac{1}{5 \cdot 6} + \dots + \frac{1}{(2n-1)2n} < \frac{1}{1^2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \dots + \frac{1}{n^2} = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k^2} < \frac{\pi^2}{6}$$

Тогда  $\sum_{k=1}^{2n} \frac{1}{k^2}$  - имеет предел, а значит и  $\sum_1^{2n} \frac{(-1)^{k+1}}{k}$  имеет предел

Докажем для нечётных

$$S_n \rightarrow S$$

$$S_{n+1} = S_n + \frac{1}{2n+1} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} S_n$$

Тогда  $\sum_1^\infty \frac{(-1)^{k+1}}{k}$  имеет предел

$$\sum a_k - \text{сходится} \quad \sum b_k : \forall k |b_k| \leq a_k \Rightarrow \sum b_k - \text{сходится}$$

**Доказать, что ряд сходится**  $\sum \frac{n^3 \cdot \cos n + 3}{n^5 + 10n^3 \cdot \sin n}$

Считаем доказанным, что

$\sum \frac{1}{n}$  - расходится

$\sum \frac{1}{n^2}$  - сходится

$\sum q^n, \quad |q| < 1$  - сходится

$$\sum \frac{n^3 \cdot \cos n + 3}{n^5 + 10n^3 \cdot \sin n} = \frac{\cos n + \frac{3}{n^3}}{n^2 + 10 \cdot \sin n}$$

$$\left| \frac{\cos n + \frac{3}{n^3}}{n^2 + 10 \cdot \sin n} \right| \leq \frac{4}{n^2 - 10}$$

При  $n > 3$

$$\frac{4}{n^2 - 10} < \frac{4}{\frac{n^2}{2}}$$

## 2.3 Признак Аламбера

признак Аламбера

$$\sum_{k=1}^{\infty} a_k \quad \forall k \quad \left| \frac{a_{k+1}}{a_k} \right| \leq q < 1$$

Значит ряд сходится.

**Пример.**  $\sum_0^{\infty} \frac{a^n}{n!}$  По признаку Аламбера:

$$\left| \frac{\frac{a^{n+1}}{(k+1)!}}{\frac{a^n}{k!}} \right| = \left| \frac{a}{k+1} \right| \xrightarrow{k \rightarrow \infty} 0 < 1 \Rightarrow \sum_0^{\infty} \frac{a^n}{n!}$$

Ряд сходится

## 2.4 Радикальный признак Коши

Признак Коши

$$\sum a_k$$

$$\sqrt[k]{|a_k|} \leq q < 1$$

## 2.5 Необходимое условие сходимости ряда

$$\sum a_n \text{ сходится} \Leftrightarrow a_n \rightarrow 0$$

$$a_1 \geq a_2 \geq \dots \geq a_n \geq \dots \geq 0$$

$$\sum a_k \text{ сходится} \Leftrightarrow \sum 2^k a_{2^k}$$

## 3 О малая и О большое

$$g(x) = \bar{o}(f(x)), \quad x \rightarrow a$$

$$g(x) = \alpha(x)f(x), \alpha(x) \rightarrow 0$$

Такой вопрос:  $x \rightarrow a \quad \overline{\overline{o}}(f(x)) + \overline{\overline{o}}(f(x)) = \overline{\overline{o}}(2f(x))$ ?

Нет,  $x \rightarrow a \quad \overline{\overline{o}}(f(x)) + \overline{\overline{o}}(f(x)) = \overline{\overline{o}}(f(x))$ ?

$$= \alpha(x)f(x) + \beta(x)f(x) = (\alpha(x) + \beta(x))f(x)$$

$$g(x) = \underline{\underline{O}}(f(x)), x \rightarrow a \Leftrightarrow \exists U_a, \exists C > 0 : \forall x \in U_a \quad |g(x)| \leq C|f(x)|$$

Верно ли, что:

$$\overline{\overline{o}}(f(x)) = \underline{\underline{O}}(f(x))$$

$$\underline{\underline{O}}(f(x)) = \overline{\overline{o}}(f(x))$$

Расспишем.

$$|\overline{\overline{o}}(f(x))| = |\alpha(x)f(x)| \leq 1 \cdot |f(x)|$$

Пусть  $C = 1$ , тогда  $\exists \delta_1 > 0 : \forall x \quad 0 < |x - a| < \delta_1 \quad |\alpha(x)| < 1$

Любая функция удовлетворяющая оценке  $\alpha$  удовлетворяет  $\overline{\overline{o}}$ .

Любая функция удовлетворяющая оценке  $\overline{\overline{o}}$  не обязана удовлетворять  $\alpha$ .

## 4 1 замечательный предел

$$\frac{\sin x}{x} \xrightarrow{x \rightarrow 0} 1$$

$$\frac{\sin x}{x} = 1 + \alpha(x)$$

$$\sin x = x + \alpha(x)x = x + \overline{\overline{o}}(x)$$

$$e^x = 1 + x + \overline{\overline{o}}(x), x \rightarrow 0$$

$$\cos x = 1 - \frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2), x \rightarrow 0$$

$$(1 + x)^\alpha = 1 + \alpha x + \overline{\overline{o}}(x), x \rightarrow 0$$

$$\log(1 + x) = x + \overline{\overline{o}}(x), x \rightarrow 0$$

$$\frac{\operatorname{tg} x - \sin x}{x^3}$$

$$\operatorname{tg} x = \frac{\sin x}{\cos x} = \frac{x + \overline{\overline{o}}(x)}{1 - \frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2)} = (x + \overline{\overline{o}}(x))(1 - \frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2))^{-1} =$$

$$= (x + \overline{\overline{o}}(x)) [ 1 + (-1)(-\frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2)) + \overline{\overline{o}}(-\frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2)) ] = (x + \overline{\overline{o}}(x)) [ 1 + \frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2) + \overline{\overline{o}}(x^2) ] =$$

$$(x + \overline{\overline{o}}(x)) [ 1 + \frac{x^2}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2) ] = x + \frac{x^3}{2} + \overline{\overline{o}}(x^2)x + \overline{\overline{o}}(x) + \frac{x^2}{2}\overline{\overline{o}}(x) + \overline{\overline{o}}(x) + \overline{\overline{o}}(x^2)$$

$$\frac{x^3}{2} = \frac{x^2}{2}x = \bar{o}(x)$$

$$\bar{o}(x^2) = (\beta(x)x^2)x = \bar{o}(x)$$

Пример

$$\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}} = \sqrt{x} \cdot \sqrt{1 + \sqrt{\frac{1}{x} + \frac{1}{x^{3/2}}}} = \sqrt{x}(1 + \bar{o}(1)) = \sqrt{x} + \bar{o}(\sqrt{x}), x \rightarrow +\infty$$

А при  $x \rightarrow +0$

$$\sqrt{x + \sqrt{x + \sqrt{x}}} = \sqrt{x + x^{1/4}\sqrt{\sqrt{x} + 1}} = x^{1/8}\sqrt{x^{3/4} + \sqrt{\sqrt{x} + 1}} = x^{1/8}(1 + \bar{o}(1)) = x^{1/8} + \bar{o}(x^{1/8}), x \rightarrow +0$$

Классная формулка (при  $x \rightarrow 0$ ):

$$(1 + x)^\alpha = 1 + \alpha \cdot x + \bar{o}(x)$$

При  $x \rightarrow 0$

$$\sqrt{1 + 3x} - \sqrt[3]{1 - 2x} = 1 + \frac{1}{2}(-3x) + \bar{o}(x) - (1 + \frac{1}{3} \cdot (-2x) + \bar{o}(x)) = -\frac{5}{6}x + \bar{o}(x)$$

При  $x \rightarrow +\infty$

$$\sqrt{x^4 + x^3 + 2x^2 + 1} - x^2 = (x^4 + x^3 + 2x^2 + 1)^{\frac{1}{2}} - x^2 = x^2(1 + \frac{1}{x} + \frac{2}{x^2} + \frac{1}{x^4})^{1/2} - x^2 =$$

Всё по той же классной формулке

$$= x^2(1 + \frac{1}{2}(\frac{1}{x} + \frac{2}{x^2} + \frac{1}{x^4}) + \bar{o}(\frac{1}{x})) - x^2 = x^2(\frac{1}{2}(\frac{1}{x} + \frac{2}{x^2} + \frac{1}{x^4}) + \bar{o}(\frac{1}{x})) = \frac{x}{2} + 1 + \frac{1}{2x^2} + \bar{o}(x) = \frac{x}{2} + \bar{o}(x)$$

Пояснение:

$$\frac{1}{x^2} = \frac{1}{x} \frac{1}{x} = \bar{o}(\frac{1}{x})$$

$$\frac{1}{x^4} = \frac{1}{x^3} \frac{1}{x}, \text{ где произведение числа стремящегося к бесконечности и бесконечно малой} = \bar{o}(\frac{1}{x})$$

При  $x \rightarrow 0$ :

$$\operatorname{tg} x - \sin x = \frac{\sin x}{\cos x} - \sin x = \sin x(\frac{1}{\cos x} - 1)$$

$$\frac{1}{\cos x} = \frac{1}{1 - \frac{x^2}{2} + \bar{o}(x^2)} = (1 - \frac{x^2}{2} + \bar{o}(x^2))^{-1} = x + \frac{x^2}{2} + \bar{o}(x^2).$$

$$\sin x(\frac{1}{\cos x} - 1) = (x + \bar{o}(x))(\frac{x^2}{2} + \bar{o}(x^2)) = \frac{x^3}{2} + \bar{o}(x^3)$$

При  $x \rightarrow 1$ :

$$\sqrt[3]{1 - \sqrt{x}}$$

Пусть  $x = t + 1$ , тогда  $t \rightarrow 0$

$$\sqrt[3]{1 - \sqrt{t + 1}} = \sqrt[3]{1 - (1 + \frac{1}{2}t + \bar{o}(t))} = \sqrt[3]{-\frac{1}{2}t + \bar{o}(t)} = -\frac{1}{\sqrt[3]{2}}\sqrt[3]{t(1 + \bar{o}(1))^{1/3}} = -\frac{1}{2^{1/3}}(x - 1)^{1/3} + \bar{o}((x - 1)^{1/3})$$

При  $x \rightarrow +\infty$

$$\sqrt{x+1} - \sqrt{x} = \sqrt{x}\left(1 + \frac{1}{x}\right)^{1/2} - \sqrt{x}\sqrt{x}\left(\left(1 + \frac{1}{x}\right)^{1/2} - 1\right)$$

$$\left(1 + \frac{1}{x}\right)^{1/2} = 1 + \frac{1}{2x} + \bar{o}\left(\frac{1}{x}\right) \dots$$

$$\begin{aligned} \text{в) } \sqrt{x+2} - 2\sqrt{x+1} + \sqrt{x} &= \sqrt{x}\left(1 + \frac{2}{x}\right)^{1/2} - 2\sqrt{x}\left(1 + \frac{1}{x}\right)^{1/2} + \sqrt{x} = \\ &= \sqrt{x}\left(1 + \frac{1}{2} \frac{2}{x} + \bar{o}\left(\frac{1}{x}\right) - 2\left(1 + \frac{1}{2} \frac{1}{x} + \bar{o}\left(\frac{1}{x}\right)\right) + 1\right) = \sqrt{x}\left(1 + \frac{1}{x} + \bar{o}\left(\frac{1}{x}\right)\right) \dots \end{aligned}$$